## Kalman Filter

Um sich in einem System zurecht zu finden kann ein Agent seine Sensoren benutzen. Die Messwerte aller Sensoren sind grundsätzlich von Rauschem gezeichnet.

Ein Kalman Filter kombiniert eine eigene Weltanschauung (State/Modell) mit den aufgezeichneten Messwerten und findet einen guten Mittelwert.

Bei jeder Prädiktion gehen Informationen verloren und die Unsicherheit nimmt zu. Bei jedem Update nimmt die Unsicherheit ab, weil Messwerte über den tatsächlichen Zustand geben.

> **Kalman Gain**: Faktor zur Interpolation zwischen Messungen und eigenen Belief

### 1-Dimensional

Werte werden als Gaussverteilungen angesehen. Sie haben also einen Mean (Mittelwert) und eine Varianz. Die Varianz drückt in Form von $P$ die Unsicherheit aus mit der ein State prädiziert wird.

#### Daten

Daten sind 1-Dimensionale Vektoren: Zustand $x$, Messung $z$ und Kovarianz $P$.

$H$ und $F$ sind Funktionen

> _Hidden Variables_ werden nicht gemessen, sondern vom Kalman Filter berechnet (aus den Messungen abgeleitet)

#### Training

Bis auf das Einstellen der Variablen gibt es kein Training des Filters. 

$$
\begin{align\*}
\mathbf{Initialisierung} \\\\
\text{State} \quad x & \\\\
\text{Belief} \quad P & \\\\
\mathbf{Prediction} \\\\
\quad \hat{x} &= F(x) \tag{Prediction} \\\\
\quad \hat{P} &= P + Q \tag{Belief} \\\\
\mathbf{Update} \\\\
K &= \frac{\hat{P}}{\hat{P}+R} \tag{Kalman Gain}\\\\
x &= \hat{x} + K(z-H(\hat{x})) \tag{Estimate} \\\\
P &= (1-K)\hat{P}\\\\
\end{align\*}
$$

#### Lernen

> Der Filter lernt adaptiv zu schätzen wie weit dem Modell und den Messungen vertraut werden kann. 

## Extended Kalman Filter

Erweiterung des Kalman Filters auf _vernünftig_ linearisierbare Funktionen. Dabei werden Zustandsübergänge approximiert, was allerdings Fehleranfällig ist.

## Unscented Kalman Filter

Erweiterung des Kalman Filters auf _stark_ nichtlineare Funktionen durch Einsatz des Unscented Transform.

> Unscented Transform: Zustandsübergang als Funktion von $k$ Sigma Punkten zu Sigma Punkten
>
> Sigma Punkte sind abhängig vom Zustand

Zustandsübergänge und der Übergang in den Messraum werden an Stelle von Matrizen als Funktion dargestellt. Ablauf ähnlich zum Kalman Filter.

## Unterschiede

Der EKF linearisiert an einem Punkt und der UKF benutzt $2n+1$ Punkte um Zustände und Messungen zu prädizieren und korrigieren.
